【蘋聞追click】楊潤雄步吳得掂後塵？ 之鋒：民望插水指日可待

2018年05月09日

【蘋聞追click】楊潤雄步吳得掂後塵？
之鋒：民望插水指日可待

林鄭月娥班子上任將近一年，教育界爭議不斷。政務官出身的教育局局長楊潤雄「受惠」於前局長吳克儉的超低民望，上任時曾被寄予厚望，但隨著教育局近日連環被揭審查歷史課本、爆母語爭議、疑出手整頓通識科，統統令楊短暫「蜜月期」加速完結。香港眾志秘書長黃之鋒認為，楊上任時的正面形象，正是被北京「重用」統戰教育界的有利條件，又認為楊的政務官板斧已用完，「民望插水指日可待」。

楊潤雄現年55歲，是九龍華仁書院、香港大學社會科學系舊生，之後取得澳洲墨爾本皇家理工大學的工商管理碩士，加入政府前曾任專業會計。1992年楊加入政府任政務主任（簡稱AO），之後一直扶搖直上，2004年晉升至首長級丙級政務官。晉身局長行列之前，楊潤雄曾任民政事務局局長政務助理4年，2010年調任食物及衞生局首席助理秘書長。

2012年，楊潤雄在梁振英治下轉型，脫離政務官、加入問責團隊，在吳克儉經歷反國教風波、民望跌至低點時，楊加入教育局出任副局長，一直任職至去年中「升格」為林鄭班子中的教育局局長，月領33.5萬薪津。前任局長吳克儉多次被教育界批評「唔熟書」並態度傲慢，處理國教問題期間屢被嘲躲在時任政務司司長林鄭月娥身後，令林鄭由「好打得」化身「局長奶媽」。

相反，楊潤雄任副局長期間作風較低調，多名學界人士認為楊雖沒有教育背景，但入局初期看得出有努力「溫書」，有資深校長跟楊交手後認為他「有傾有砌」，處事比吳克儉成熟。以小三TSA爭議此燙手山芋為例，吳克儉竟然為出席社團活動、缺席兩節公聽會，間接令以署理局長身份開會的楊潤雄在家長心中「加分」。

香港眾志秘書長黃之鋒坦言，楊潤雄任副局長期間，身邊有有吳克儉此惹火的箭靶，「佢（楊）一定返工返得好開心，日日匿喺政府總部做嘢」，又認為楊升任局長的首幾個月，仍然展現穩定的政治手脆，惟近日卻出現「吳克儉症候群」，言論開始令人摸不著頭腦，「前言不對後語，無論咩立場嘅人都聽唔明，我相信公務員派都笑緊佢」。

黃相信楊潤雄受北京方面壓力，尤其教育、文化屬北京重視的統戰戰場，「即使佢（楊潤雄）有幾好政務官嘅訓練，如果佢面對大嘅爭議議題諗住含混過去，只係會令公眾譴責同失望。」立法會教育界議員葉建源認同，楊潤雄近日表現不穩定，一定令公眾對其形象打折扣，但他日前願意親自會見香港眾志成員、對話、接信，姿態無疑比吳克儉坐在車內玩手機好。

葉建源續指，楊潤雄在處理爭議度不高的議題，例如34億元教育新資源、一校一社工等未見盡力，處理小三TSA亦為操練風氣「留尾巴」，容讓學校選擇全級應考，「比起（楊）剛上任時，極速通過36億元新資源，依家嗰34億仲未有方案，遲一年（撥資源）就遲一年有改善措施，政府明顯係嘆慢板，令人失望。」葉指，難難斷言楊會否一蹶不振，「仲要啲時間觀察吓。」

記者周婷

上一則
大狀：遇意外受損一方可索償

下一則
北上尋打機丈夫 17歲母遺孖B在家 50歲奶奶趕回單位 報警大義滅親

就算負數都有得做 , wfc

乜d高官民意授權咩
佢犯咗法都照做架啦 民意 食得架？

楊潤雄只係傀儡黎
蔡若蓮係教育局既黨委書記
真正話事既先係佢

民望今時今日有用？come on
爛仔唔需要面子架

月領33.5萬薪津 資源已袋理撚得你